+++
title = '語の形態変化'
description = '''
語の形態論的パラダイムとその形態音韻論との具体的な対応を示します。
'''
draft = false
+++

フュトルで語形変化をする語（冠詞・短詞・構造詞）は、以下に挙げる各カテゴリに従って変化します。
それぞれ、形態音韻論的にどのように実現されるかを含めて解説します。

## 座

<dfn>正座</dfn>（無標）・<dfn>前進座</dfn>・<dfn>後退座</dfn>の 3 形が存在します。
これらはその語に相当する音母列の転回によって表されます。

**構造詞**については、正座が転回の正面、前進座が前面、後退座が後面で表されます。
ただし、転回した後の音母列が正座と同じになってしまう語は、前進座・後退座を表わす接合子を前に置いて表します。

**短詞**は転回によって 2 形しか区別できません。
前進座を正面、後退座を後面（正面でない転回形）で表し、正座を取る際には正座の接合子を前置します。
ただし<b>遷延子</b>のみは、転回が機能の違いとなるため、前進座・後退座を接合子によって表します。

**冠詞**は事実上転回がないため、正座を正面（唯一の形）で表し、前進座・後退座をそれぞれ接合子によって表します。
冠詞は必ず前か後で区切れるため、正座で節の最初または最後に来た際に音母 1 単位のみで発音ができない時は、正座の接合子を冠詞としての場合は前に、補冠詞の場合は後ろに置きます。

## 色

<dfn>無色</dfn>（無標）・<dfn>明色</dfn>・<dfn>暗色</dfn>の 3 形が存在します。

**構造詞**と**短詞**では、語の第一母音区間の母音を循環させることで表します。
語の第一母音区間とは、接辞や接語を含む語全体の中で、最初に出現する母音区間のことです。
無色が自然に構成される母音のまま（正位）、明色が順行位、暗色が逆行位で表されます。
ただし無色以外の形で、構成しようとしている母音がその区間の半母音を吸収する場合は、代わりに余剰位にします。

語が現在の環境で母音区間を持てない状況で、無色以外の形を取りたい時は、補充子を前置します。
この場合は補充子を含めた第一母音区間に対して循環を行います。

**冠詞**は無色をそのまま表し、それ以外を補充子を前置した上で同様に循環させます。

## 度

<dfn>零度</dfn>（無標）・<dfn>一度</dfn>・<dfn>二度</dfn>・<dfn>三度</dfn>・<dfn>四度</dfn>の 5 形が存在します。

**構造詞**と**短詞**では、語の第一母音区間に半母音の介入を行います。
零度は何も現れない形で、一度・二度・三度・四度は順に第一 ({{%yh j%}})・第二 ({{%yh v%}})・第三 ({{%yh ý%}})・第四 ({{%yh y%}}) 介入形で表されます。

当該区間にすでに半母音が構成されているか、母音区間がない場合は、補充子を前置し、補充子を含めた第一母音区間に対して介入します。

**冠詞**は、零度以外は補充子を前置して同様に介入します。

## 階

<dfn>弱階</dfn>（無標）・<dfn>強階</dfn>の 2 形が存在します。

**構造詞**と**短詞**では、弱階はそのまま、強階は語の第一母音区間を加重します。
ただし当該区間にすでに長音がある場合は、母音を反転させます。
反転させた母音が、同時に区間内に存在する半母音を吸収してしまう場合は、余剰位を反転させた母音を使います。

**冠詞**を強階にする際は、補充子を前置して同様に加重します。

## 語の辞書形

語の辞書形は、**正座・無色・零度・弱階**の形を用います。

語を辞書で示す際は、辞書形で語頭が子音区間で始まると仮定した場合の音韻表記を書きます。  
語末が母音区間であっても子音区間であっても、構成される音価をそのまま書きます。子音区間の場合、実際の文中でそこで節の区切りがある時には全く異なる音形になります。

（例）